\subsection{Método dos Resíduos ponderados}

O método dos elementos finitos consiste em encontrar uma  solução do problema diferencial por meio da aproximação por polinômios. 
\citep[p. 97]{davis}
A aproximação de funções por polinômios é uma técnica conhecida, como por exemplo os métodos de interpolação de Newton e Lagrange e a aproximação por série de Taylor. 

Uma vez que o método opera sobre um domínio $ \Omega $ discretizado, de forma que $ \Omega \approx \sum \Omega_j $, no qual $ \Omega_e $ é um elemento discreto, os polinômios utilizados na aproximação devem ser definidos em partes, para cada elemento.

O somatótrio definido na equação \ref{eq:pppol} aproxima a solução $ u $ de uma equação diferencial ou sistema de equações. As contantes $ c_j $ são variáveis desconhecidas, as quais devem ser encontradas de forma a resolver o problema. As funções $ \phi_j $, chamadas de funções de forma, são conhecidas e diferenciaveis por partes no domínio $ \Omega $ e respeitam as condições de contorno, ou seja $ \phi_j(a) = \phi_j(b) = 0 $
 

\begin{equation}
	\label{eq:pppol}
	u(x) \approx U_N (x) = \sum_{j = 1}^{N} c_j \phi_j (x)
\end{equation}

 Seja a equação denotada com o operador diferencial $ \mathcal{L} $, tal que
 
 \begin{equation}
 	\mathcal{L} u = f
 \end{equation}
 
 Uma vez que $U_N$ é um resultado aproximado de $u$, mas não necessariamente igual, a relação a seguir é válida e é denotada por residual da aproximação
 
 \begin{equation}
 	R(x, c_j) = \mathcal{L} U_N - f \neq 0
 \end{equation}
 
 De modo a obter a aproximação mais adequada, deve-se minimizar o resíduo da aproximação em todo o domínio. A integral a seguir fornece a fórmula do método dos resíduos ponderados.
 
 \begin{equation}
 \label{eq:intResPond}
	\int_{\Omega} w_i(x)R(x, c_i)d\Omega = 0, \ i = (1, 2, ..., N)
 \end{equation} 
 
O parâmetro $w_i$ é um conjunto de funções integraveis linearmente independentes, chamadas de funções peso.
\citep[p. 60]{reddy}

Alguns casos especiais do método dos resíduos ponderados são obtidos a partir da escolha do parâmetro $w_i$ 

\begin{equation}
\label{eq:resPond}
	\begin{tabular}{ l l }
	Método de Petrov-Galerkin & $ w_i = \psi_i \neq \phi_i $ \\ 
	Método de Galerkin & $ w_i = \phi_i $\\  
	Método dos Mínimos quadrados & $ w_i = \frac{d}{dx} \left(a(x)\frac{d \phi_i}{dx}\right) $ \\ 
	Método da colocação & $ \delta(x - x_i)  $    ($\delta$ de Dirac)
	\end{tabular}
\end{equation}
